<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>نظرًا للدور الكبير الذي يلعبه الإعلام في صناعة الرأي العام، وفي الرقابة والمساءلة، ونشر الحقيقة للجمهور دون تمييز، بمهنية وموضوعية، افتقدها الإعلام السوري على مدى عقود؛ وإسهامًا في ضبط العملية الإعلامية المتطورة بشكل مستمر ومتسارع في سوريا، إثر انطلاق الحراك الشعبي في آذار 2011، وما أفرزه من مؤسسات إعلامية؛ ونظرًا لغياب قوانين جامعة وناظمة لعمل هذه المؤسسات، أصبحت الحاجة ملحة لوجود ميثاق شرف إعلامي يلزم الموقعين عليه أخلاقيًا &nbsp; .</strong></em></span></span></h1>
<h1 style="text-align: center;"><a title="مهنة مكونة من 6 حروف" href="https://www.xn--mgbq7clf5a.com/%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1_%D9%87%D9%8A_%D9%85%D9%87%D9%86%D8%A9_%D9%85%D9%83%D9%88%D9%86%D8%A9_%D9%85%D9%86_6_%D8%AD%D8%B1%D9%88%D9%81"><strong>مهنة مكونة من 6 حروف</strong></a></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>وعليه، أقرّ الموقعون أدناه، وهم مجموعة من المؤسسات الإعلامية السورية المستقلة، بعد جولات من النقاش، بين مختلف التوجهات والمكونات، وبالتوافق فيما بينها، تكريس مجموعة من المبادئ، عبر ميثاق يسهم في خلق حالة من التوازن والاستقرار، لخير المجتمع السوري ونموه وارتقائه، آملين من جميع المعنيين به احترام ما ورد فيه، والالتزام به. وأسموه (ميثاق شرف)&nbsp; .</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>المادة 1: تعريف الإعلام</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>الإعلام مهنة ورسالة، تهتم بالحقيقة ونشرها وإيصالها إلى الجمهور دون تمييز، بحرية وتجرد وإخلاص.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>المادة 2: تعريف الإعلامي</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>يقصد بالإعلامي في هذا الميثاق من يمارس مهنة الإعلام من خلال صناعة ونشر محتوى المادة الإعلامية، بكافة أشكالها وأنواعها، سواء أكان فردًا أم مؤسسة.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>المادة 3: شمولية الميثاق</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>يشمل هذا الميثاق جميع العاملين في الحقل الإعلامي، من أفراد وجماعات وشركات وجمعيات ونوادٍ، والعاملين لدى من ذُكر في إعداد المواد الإعلامية، المكتوبة والمرئية والمسموعة، أو أي شكل آخر من أشكال التعبير عن الرأي، بكل وسائل النشر.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>المادة 4: مصادر الميثاق ومبادئه</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>أ- يستند هذا الميثاق إلى المبادئ الأخلاقية العامة المقرّة في المواثيق والإعلانات والعهود العالمية. وهذه المبادئ هي، ليس على سبيل الحصر، الدقة والصِحة والمصداقية في المعلومة، والموضوعية والنزاهة والتزام استقلالية التغطية الإعلامية، واحترام الحقيقة وحرية التعبير، ومراعاة التوازن والإنصاف والتعددية، وإعطاء مكونات المجتمع فرصة التعبير في الوسيلة الناشرة بالرد والتصويب، إن تناولتهم في خبر أو بحث أو صورة، أو كان من شأنها الإساءة إليهم.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>ب- على الإعلاميين ومؤسسات الإعلام المشمولة بهذا الميثاق عدم الخضوع للسلطة والتنظيمات السياسية، ومراعاة خصوصيات الجمهور، أفرادًا وجماعات، واحترام حقهم في الحصول على المعلومات، وعدم التمييز بين فئات الجمهور بسبب الدين أو الطائفة أو المذهب أو العرق أو اللغة أو الجنس أو الثقافة أو اللون، واحترام حرية الفكر والمعتقد والتعبير، وتعزيز المشاركة والتواصل بين المؤسسة الإعلامية والجمهور.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>ج- على الإعلامي أن يحرص على القيام بعمله بطريقة أخلاقية ومهنية، مخلصة للصدقية والنزاهة، وأن يميز فيما ينشره، كمادة إعلامية، بين الخبر وأفكاره الشخصية، منعًا للالتباس، وإفساحًا في المجال للمتلقي، واحترامًا له، ليشكل لنفسه وبنفسه قناعاته الشخصية.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>المادة 5: الواجبات الأخلاقية على الإعلامي</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>أ- على الإعلامي، في ممارسته لعمله، أن يحترم المبادئ العامة الأساسية المعلن عنها في العهود والمواثيق والإعلانات الدولية والعربية، وخاصة منها ما يتعلق بحفظ كرامة الإنسان، وصون حقوق الأشخاص ذوي الاحتياجات الخاصة وفاقدي الأهلية لأسباب قانونية أو صحية، والتعامل مع الأطفال والقاصرين بحذر أثناء التغطية، وعدم استغلالهم أثناء العمل الإعلامي. مع ضرورة التوسع في ذكر المحاذير المتعلقة بالأطفال خلال التغطية الإعلامية، وبالتحديد، تلك التي تنص عليها اتفاقية حقوق الطفل.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>ب- على الإعلامي الامتناع عن نشر أية مادة إعلامية من شأنها أن تشجع على الجريمة أو العنف أو خطاب الكراهية، أو التحريض الطائفي أو الإثني أو المناطقي، أو تفكك الأسرة، أو العنف ضد المرأة، أو الإتجار بالبشر. وأن يسعى إلى إحقاق العدالة والسلم الأهلي والعالمي.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>ج- على الإعلامي أن يلتزم، أثناء ممارسته لعمله، بما يلي:</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>تحري الحقيقة والسعي وراءها ونقل الوقائع بصدق وأمانة بدون تجاهل أو اجتزاء.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>النزاهة المهنية، والعمل بموجب مصلحة الجمهور، وتغليبها على مصلحة مؤسسته الاعلامية أو مصلحته الشخصية.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>احترام الخصوصية، وعدم إلحاق الضرر بالأفراد أو المؤسسات جراء النشر الصحفي، واحترام رغباتهم أو رغبة ذويهم في عدم الإفصاح عن أسمائهم أو عناوينهم لأسباب معنوية أو أمنية.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>عدم إطلاق الأحكام المسبقة، وتوخي الدقة والوضوح في المصطلحات والتعابير المستخدمة في التغطية الصحفية.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>عدم استغلال الوضع الاجتماعي والإنساني والاقتصادي في مناطق التغطية.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>ذكر المصادر وتحديدها بدقة، والإشارة إلى أسباب التحفظ على ذكرها عند الحاجة إلى إخفائها، وحماية المصادر والشهود، وعدم الإفصاح عن شخصياتهم باستثناء الضرورات القانونية.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>الامتناع عن نشر الصور ومقاطع الفيديو التي تسيء إلى حرمة وكرامة الضحايا (موتى أو جرحى).</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>احترام حقوق الطبع والنشر والتأليف، والإشارة إلى المصادر عند الاقتباس.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>إبلاغ الجمهور عن الحالات التي تخفي فيها السلطات جزءًا من المعلومات، والتي ينجم عن إخفائها ضرر بالمصلحة العامة.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>التمييز بين مواد الإعلان والدعاية والرعاية وبين المواد الصحفية، والامتناع عن الترويج لمنتج أو سياسة أو تنظيم عبر تقديمها على أنها مادة صحفية أو إخبارية.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>تجنب التحقير والقدح والذم بالأفراد أو الجماعات أو المؤسسات والهيئات.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>المادة 6: تضامن الموقعين</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>يتضامن الموقعون على هذا الميثاق على مواجهة أي انتهاك أو تهديد بحق الإعلاميين، وبخاصة إذا جاء هذا الانتهاك بسبب الالتزام ببنود الميثاق.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>المادة 7: الدعوة إلى الميثاق</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>يدعو الموقعون على هذا الميثاق جميع الإعلاميين السوريين إلى التوقيع عليه والالتزام به.</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>المادة 8: الالتزام بالميثاق</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="padding-right: 30px; text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>يلتزم الموقعون على هذا الميثاق بكل المواد المذكورة أعلاه. وتتم متابعة هذا الالتزام من قبل هيئة مستقلة.</strong></em></span></span></h1>
<hr />
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>وضع هذا الميثاق بتاريخ 14 حزيران 2015 من قبل من ورد ذكرهم أدناه:</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>آرانيوز (وكالة إخبارية)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>آرتا إف إم (راديو)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>أنا للإعلام الجديد (راديو؛ وكالة إخبارية)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>ألوان إف إم (راديو)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>الأيام (موقع إلكتروني)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>تمدن (جريدة)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>المجموعة الإعلامية السورية (راديو؛ إنتاج تلفزيوني؛ وكالة إخبارية)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>رابطة الصحفيين السوريين</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>روزنا (راديو)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>زيتون (جريدة)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>زيتون وزيتونة (مجلة أطفال)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>سوريتنا (جريدة)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>صدى الشام (جريدة)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>عنب بلدي (جريدة)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>عين المدينة (مجلة)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>الكتائب (جريدة)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>مركز حلب الإعلامي (وكالة إخبارية)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>المركز الصحفي السوري (مركز إعلامي)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>نسائم سوريا (راديو)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>ياسمين سوريا (مجلة)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>سوريالي (راديو)</strong></em></span></span></h1>
<h1 class="selectionShareable" style="text-align: right;"><span style="text-decoration: underline; color: #000000;"><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>مكتب أخبار سوريا (وكالة إخبارية)</strong></em></span></span></h1>